---
title: >-
    حکایت شمارهٔ ۱۶
---
# حکایت شمارهٔ ۱۶

<div class="n" id="bn1"><p>پارسایی بر یکی از خداوندان نعمت گذر کرد که بنده‌ای را دست و پای استوار بسته عقوبت همی‌کرد. گفت: ای پسر همچو تو مخلوقی را خدای عز ّو جل اسیر حکم تو گردانیده است و تو را بر وی فضیلت داده شکر نعمت باری تعالی به جای آر و چندین جفا بر وی مپسند، نباید که فردای قیامت به از تو باشد و شرمساری بری.</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بر بنده مگیر خشم بسیار</p></div>
<div class="m2"><p>جورش مکن و دلش میازار</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>او را تو به ده درم خریدی</p></div>
<div class="m2"><p>آخر نه به قدرت آفریدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>این حکم و غرور و خشم تا چند</p></div>
<div class="m2"><p>هست از تو بزرگتر خداوند</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ای خواجهٔ ارسلان و آغوش</p></div>
<div class="m2"><p>فرمانده خود مکن فراموش</p></div></div>
<div class="n" id="bn6"><p>در خبر است از خواجهٔ عالم صلی الله علیه و سلم که گفت: بزرگترین حسرتی روز قیامت آن بود که یکی بندهٔ صالح را به بهشت برند و خواجهٔ فاسق را به دوزخ.</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بر غلامی که طوع خدمت توست</p></div>
<div class="m2"><p>خشم بی حد مران و طیره مگیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>که فضیحت بود به روز شمار</p></div>
<div class="m2"><p>بنده آزاد و خواجه در زنجیر</p></div></div>